#+TITLE:       visualizando dos años de orgmode con gnuplot - viewing two years of orgmode with gnuplot
#+DESCRIPTION: Graficar metricas de tareas org-mode usando gnuplot
#+AUTHOR:      Osiris Alejandro Gómez
#+EMAIL:       osiux@osiux.com
#+LANGUAGE:    es
#+LINK_HOME:   index.html
#+INCLUDE:     header.org
#+KEYWORDS:    GnuPlot, Emacs, Organize, OrgMode, Plot, Tasks
#+DATE:        2011-12-29 01:15
#+HTML_HEAD:   <meta property="og:title" content="visualizando dos años de orgmode con gnuplot - viewing two years of orgmode with gnuplot" />
#+HTML_HEAD:   <meta property="og:description" content="Graficar metricas de tareas org-mode usando gnuplot" />
#+HTML_HEAD:   <meta property="og:type" content="article" />
#+HTML_HEAD:   <meta property="og:article:published_time" content="2011-12-29" />
#+HTML_HEAD:   <meta property="og:article:author" content="Osiris Alejandro Gómez" />
#+HTML_HEAD:   <meta property="og:url" content="https://osiux.com/visualizando-org-mode-con-gnuplot.html" />
#+HTML_HEAD:   <meta property="og:site_name" content="OSiUX" />
#+HTML_HEAD:   <meta property="og:locale" content="es_AR" />
#+HTML_HEAD:   <meta property="og:image" content="https://osiux.com/tmb/org-task-by-day-2011.png" />

** Introducción

Desde que comencé a usar org-mode [fn:orgmode] siempre tuve ganas de
graficar el registro de horas que llevo a diario, pasaron dos largos
años y hoy lo conseguí, luego de 9 horas y 59 minutos:

#+BEGIN_EXAMPLE
 ** tareas por día.........................................** 9:59
    :LOGBOOK:
    CLOCK: [2011-12-29 jue 00:04]--[2011-12-29 jue 02:45] =>  2:41
    CLOCK: [2011-12-28 mié 11:50]--[2011-12-28 mié 13:27] =>  1:37
    CLOCK: [2011-12-26 lun 16:50]--[2011-12-26 lun 19:00] =>  2:10
    CLOCK: [2011-12-16 vie 10:24]--[2011-12-16 vie 13:55] =>  3:31
    :END:
#+END_EXAMPLE

Entonces quiero compartir el proceso de esta mini aventura,
especialmente para todos aquellos que no conocen nada acerca de
org-mode y tienen ganas de saber qué es y par qué sirve.

Es difícil de sintetizar, lo podés usar como anotador, también como
agenda, llevar el registro de horas de un proyecto (o varios), hacer
planillas de cáculo y hasta ejecutar código de distintos lenguajes de
programación entre muchas otras cosas interesantes, casi todo se puede
hacer en org-mode.

Lo interesante es que el formato de archivos usados por orgmode son
simples archivos de texto plano, con esto está garantizada la
compatibiliad y portabilidad de todos tus datos, los podés leer desde
cualquier sistema operativo y con cualquier editor de texto,
obviamente la edición se agiliza muchísimo usando org-mode.

Un detalle, org-mode es parte de Emacs [fn:emacs], pero no hay que
tener miedo, lleva un poco de tiempo aprenderlo y vale la pena.

** Cronometrar Tareas

Para iniciar el reloj de una tarea basta con presionar =C-c C-x C-i=,
es decir =Ctrl+C Ctrl+x Ctrl+i= sobre una tarea, y qué es una tarea,
básicamente una línea que comience con asteriscos:

#+BEGIN_EXAMPLE
  * tareas
  ** primer tarea
  ** segunda tarea
#+END_EXAMPLE

Se pueden definir atajos de teclado en el archivo =.emacs=, en mi
caso alcanza con presionar =f9 i= para comenzar y luego =f9 o=
para finalizar:

#+BEGIN_SRC emacs-lisp :exports code
  (global-set-key (kbd "<f9> i") 'org-clock-in)
  (global-set-key (kbd "<f9> j") 'org-clock-jump-to-current-clock)
  (global-set-key (kbd "<f9> o") 'org-clock-out)
#+END_SRC

Cada vez que se utiliza el reloj se crea una línea que indica la fecha
y hora de comienzo y fin de la tarea y luego la cuenta de las horas y
minutos transcurridos en ese periódo de tiempo:

#+BEGIN_SRC org :exports code
    CLOCK: [2011-12-29 jue 00:04]--[2011-12-29 jue 02:45] =>  2:41
#+END_SRC

Como se trata solamente de texto, es posible editar el texto
manualmente, lo cual permite mucha flexibilidad, sólo hay que respetar
el formato y cada vez que se presione =C-c C-c= sobre la línea, la
cantidad de horas se recalcula. Además se pueden usar las flechas para
avanzar/retrocer días y horas respetando el calendario.

Eso es todo, solo hay que acordarse de iniciar y detener el reloj cada
vez que se está trabajando en una tarea en particular, aunque se puede
registar más tarde editando los valores manualmente.

Sugiero agregar un par de líneas al =.bashrc= que ayudan mucho para
determinar qué estuve haciendo y exáctamente cuándo:

#+BEGIN_SRC sh :exports code
  export HISTSIZE=100000
  export HISTFILESIZE=100000
  export HISTTIMEFORMAT='%Y-%m-%d %H:%M '
  HISTCONTROL=$HISTCONTROL${HISTCONTROL+,}ignoredups
  HISTCONTROL=ignoreboth
  shopt -s histappend
#+END_SRC

Esto cambia la vista del comando =history= y es de gran ayuda:

#+BEGIN_SRC sh :exports code
  > history | tail
   5237  2011-12-29 03:05 cdb
   5240  2011-12-29 03:16 cd
   5241  2011-12-29 03:16 g f9 .emacs
   5242  2011-12-29 03:21 :q
   5243  2011-12-29 03:29 cd
   5245  2011-12-29 03:29 gi hist .bashrc 
   5246  2011-12-29 03:29 history | tail
#+END_SRC

** Recolectando datos

La idea es recoletar todos los períodos de tiempo utilizados para cada
proyecto (un archivo con extesion =.org=) ordenados por día y
horario en un determinado año y mes.

Para esta tarea realizo un *script bash* el cual lo escribo, edito y
ejecuto directamente desde org-mode usando org-babel [fn:org-babel] .

*** listado de días

Primero busco las líneas que tengan =CLOCK:= seguido de cualquier cosa
=(.*)= para luego buscar el año y mes actual =2011-12= seguido de un
número de dos cifras =[0-9]{2}= en todos los archivos =*.org=, usando
el comando =egrep=:

#+BEGIN_SRC sh :exports code
   egrep -ho "CLOCK:(.*)2011-12-[0-9]{2}" *.org
#+END_SRC

y obtengo muchas líneas como éstas:

#+BEGIN_EXAMPLE
   ...
   CLOCK: [2011-12-26 lun 11:19]--[2011-12-26
   CLOCK: [2011-12-21 mié 11:31]--[2011-12-21
   CLOCK: [2011-12-19 lun 14:18]--[2011-12-19
   CLOCK: [2011-12-12 lun 10:04]--[2011-12-12
   CLOCK: [2011-12-16 vie 01:22]--[2011-12-16
   CLOCK: [2011-12-16 vie 01:17]--[2011-12-16
   ...
#+END_EXAMPLE

a continuación me quedo sólo con =AÑO-MES-DIA=:

#+BEGIN_SRC sh :exports code
   egrep -ho "CLOCK:(.*)2011-12-[0-9]{2}" *.org  | \
   awk '{print $2}' | tr -d "[" | sort -u
#+END_SRC

elimino los caracteres `[` y ordeno la lista dejando valores únicos:

#+BEGIN_EXAMPLE
  2011-12-12
  2011-12-16
  2011-12-19
  2011-12-21
  2011-12-26
#+END_EXAMPLE

todo esto para obtener la lista de días en los cuales hay tareas
cronometradas, ya que no siempre estoy registrando horas.
 
*** listado de archivos

De manera similar al paso anterior hago lo mismo para obtener el
listado de archivos de los proyectos registrados:

#+BEGIN_SRC sh :exports code
  egrep -l "CLOCK:(.*)2011-12-[0-9]{2}" *.org | sort -u
#+END_SRC

el resultado son nombres de archivos:

#+BEGIN_EXAMPLE
  almuerzo.org
  auditoria.org
  bal.org
  caipiroska.org
  gcoop.org
  malbec.org
  org.org
  osiux.org
  plot.org
#+END_EXAMPLE

*** Armando la matriz

Con el listado de días y archivos estamos en condiciones de completar
una matriz para cada día y proyecto especificando la hora de inicio de
cada tarea y la cantidad de minutos consumidos, siendo usadas las
filas para los días y un par de columnas (inicio y minutos) para cada
proyecto:

#+BEGIN_EXAMPLE
  dia         almuerzo  min  gca   min
  2011-12-15  13:19     50   0     0
  2011-12-15  14:10     18   0     0
  2011-12-17  0         0    0     0
  2011-12-18  13:15     61   0     0
  2011-12-18  0         0    12:28 107
  2011-12-18  0         0    14:16 106
  2011-12-18  0	   	0    16:37 25
  2011-12-18  0	   	0    0     0
  2011-12-18  0	   	0    0     0
  2011-12-19  0	   	0    14:33 25
  2011-12-19  0	   	0    16:59 25
#+END_EXAMPLE

A fin de completar armar estos datos en un archivo, es necesario
buscar para una fecha determinada en un archivo en particular:

#+BEGIN_SRC sh :exports code
  grep "CLOCK: \[2011-12-18" gca.org
#+END_SRC

obtengo lo siguiente:

#+BEGIN_EXAMPLE
    CLOCK:  2011-01-18 mar 14:16 -- 2011-01-18 mar 16:02  =>  1:46
    CLOCK:  2011-01-18 mar 12:28 -- 2011-01-18 mar 14:15  =>  1:47
    CLOCK:  2011-01-18 mar 16:37 -- 2011-01-18 mar 17:02  =>  0:25
#+END_EXAMPLE

elimino los caracteres =[]= y me quedo con el día =$2=, la hora de
inicio =$4= y la cantidad de horas y minutos =$10=:

#+BEGIN_SRC sh :exports code
  grep "CLOCK: \[2011-12-18" gca.org | tr "[]" " " | awk '{print $2,$4,$10}'
#+END_SRC

el resultado luego de usar =awk=:

#+BEGIN_EXAMPLE
  2011-01-18 14:16 1:46
  2011-01-18 12:28 1:47
  2011-01-18 16:37 0:25
#+END_EXAMPLE

hay un detalle, la última columa está en formato =H:MM= y es
necesario convertirla a minutos, esto también lo resuelvo mendiante
=awk= multiplicando por 60 las horas y sumando los minutos, solo es
necesario dividir =split= la última columna por el caracter =:= y
ordenando el resultado:

#+BEGIN_SRC sh :exports code
  grep "CLOCK: \[2011-12-18" gca.org | tr "[]" " " | \
  awk '{split($10,a,":"); print $2,$4,a[1]*60+a[2]}' | sort
#+END_SRC

obteniendo:

#+BEGIN_EXAMPLE
  2011-12-18 12:28 107
  2011-12-18 14:16 106
  2011-12-18 16:37 25
#+END_EXAMPLE

Listo! Tenemos todos los datos que necesitamos, asi que los guardo en
un archivo =org-task-by-day.dat= para graficar.

El código completo del script (con algunas mejoras) es el siguiente:

#+BEGIN_SRC org :exports code
   #+srcname: org-task-by-day
   #+begin_src sh :session :results file
     cd ~/org
     YEAR=$(date +%Y)
     MONTH=$(date +%m)
     DAYS=$(egrep -ho "CLOCK:(.*)$YEAR-$MONTH-[0-9]{2}" *.org | \
     awk '{print $2}' | tr -d "[" | sort -u)
     FILES=$(egrep -l "CLOCK:(.*)$YEAR-$MONTH-[0-9]{2}" *.org | sort -u)
     DAT=org-task-by-day.dat

     echo -n 'dia\t' >$DAT
     for F in $FILES
     do
       echo -n $(basename $F .org)'\tmin\t' >>$DAT
     done
     echo -n '\n' >>$DAT

     for DAY in $DAYS
     do       
       SEP='\t'
       for F in $FILES
       do
         grep "CLOCK: \[$DAY" $F | tr "[]" " " | \
         awk '{split($10,a,":"); print $2,$4,a[1]*60+a[2]}' | sort | while read T
         do
           START=$(echo $T | awk '{print $2}')
           MINUTES=$(echo $T | awk '{print $3}')
           echo $DAY$SEP$START'\t'$MINUTES >>$DAT
         done
         SEP=$SEP'0\t0\t'
       done
     done
     echo $DAT
   #+end_src
#+END_SRC

Ahora, cada vez que se presiona =C-c C-c=, este código se ejecuta y
genera una línea con un link al archivo que contiene todos los datos
procesados:

#+BEGIN_EXAMPLE
   #+results: org-task-by-day
   [[file:org-task-by-day.dat]]
#+END_EXAMPLE

Es posible *copiar y pegar* estas líneas en cualquier archivo de
org-mode para que sea funcional (siempre que esté habilitado
org-babel), en el archivo =.emacs= es necesario definir:

#+BEGIN_SRC emacs-lisp :exports code
  (require 'ob-sh)
  (setq org-confirm-babel-evaluate nil)
  (setq org-babel-load-languages (
    quote (
            (gnuplot . t)
            (sh . t)
          )))
#+END_SRC

** Graficando

*** El primer gráfico

*GNUPLOT* [fn:gnuplot] es sorprendente, realmente es muy fácil de usar
y muy rápido generando los gráficos, inicialmente alcanza con indicar
algunos parámetros y ya se puede visualizar el gráfico.

Definiendo un bloque de código contenido entre los textos
=#+begin_src= y =#+end_src= se puede escribir toda la sintaxis de
gnuplot y cada vez que se presione =C-c C-c= obtenemos un archivo
=png= con nombre definido en el parámetro =:file=, y en la
variable =:var data== indicamos el nombre de archivo donde están
contenidos los datos a plotear:

#+BEGIN_EXAMPLE
   #+begin_src gnuplot :var data='org-task-by-day.dat' :file org-task-by-day.png
   reset
   set xdata time
   set ydata time
   set timefmt x "%Y-%m-%d"
   set timefmt y "%H:%M"

   plot data using 1:2:(0):($3*60)   with vec lw 10 lt  1 nohead ti col(2), \
	data using 1:4:(0):($5*60)   with vec lw 10 lt  2 nohead ti col(4), \
	data using 1:6:(0):($7*60)   with vec lw 10 lt  3 nohead ti col(6), \
	data using 1:8:(0):($9*60)   with vec lw 10 lt  4 nohead ti col(8), \
	data using 1:10:(0):($11*60) with vec lw 10 lt  5 nohead ti col(10), \
	data using 1:12:(0):($13*60) with vec lw 10 lt  6 nohead ti col(12), \
	data using 1:14:(0):($15*60) with vec lw 10 lt  7 nohead ti col(14), \
	data using 1:16:(0):($17*60) with vec lw 10 lt  8 nohead ti col(16), \
	data using 1:18:(0):($19*60) with vec lw 10 lt  9 nohead ti col(18), \
	data using 1:20:(0):($21*60) with vec lw 10 lt 10 nohead ti col(20), \
	data using 1:22:(0):($23*60) with vec lw 10 lt 11 nohead ti col(22), \
   #+end_src
#+END_EXAMPLE

Inicialmente especificando que los ejes =x= e =y= son del tipo
fecha y luego dando formato a cada eje, ya estamos en condiciones de
leer y graficar, los parámetros indicados para cada serie de datos
son:

#+BEGIN_EXAMPLE
  data using 1:6:(0):($7*60)   with vec lw 10 lt  3 nohead ti col(6), \
             ^ ^       ^            ^   ^-+-^ ^-+-^   ^    ^---+---^
             | |       |            |     |     |     |        |
             | |       |            |     |     |     |   titulo columna
             | |       |            |     |     |     +- sin flecha
             | |       |            |     |     +- tipo de línea
             | |       |            |     +- espesor de línea
             | |       |            +- tipo de gráfico (vectores)
             | |       +- valor eje y
             | +- columna eje y 
             +--- columna eje x
#+END_EXAMPLE

El primer gráfico:

#+ATTR_HTML: width="640" height="480" alt="Tareas por día"
[[file:img/org-task-by-day-1.png]]

*** Mejorando el gráfico

Las primeras mejoras que apliqué fueron todas visuales:

Tamaño de la imagen:

#+BEGIN_EXAMPLE
   set terminal png size 1024, 768
#+END_EXAMPLE

Margenes:

#+BEGIN_EXAMPLE
   set lmargin 5
   set bmargin 5
   set rmargin 16
#+END_EXAMPLE

Títulos:

#+BEGIN_EXAMPLE
   set title "Orgmode Task by Day" font "Inconsolata,10"
#+END_EXAMPLE

Formato fechas y horas:

#+BEGIN_EXAMPLE
   set format y "%H:%M"
   set format x "%d/%m/%Y" font "Inconsolata,8"
#+END_EXAMPLE

Rango horario eje =y=:

#+BEGIN_EXAMPLE
   set yrange ["00:01":"23:59"]
#+END_EXAMPLE

Etiquetas de las series de datos::

#+BEGIN_EXAMPLE
   set key outside font "Inconsolata,10"
#+END_EXAMPLE

Etiquetas de los ejes:

#+BEGIN_EXAMPLE
   set xtics 60*60*24*7 font "Inconsolata,8" nomirror rotate by right at 0.5,0
   set ytics font "Inconsolata,8" nomirror
   set mytics
   unset mxtics
   set autoscale x
#+END_EXAMPLE

Aunque la principal mejora fue reemplazar las líneas para cada serie
de datos por una función que calcula el todal de series contando el
total de archivos =*.org= e iterando por todas las series en una
sóla línea de código::

#+BEGIN_EXAMPLE
   f=`ls ~/org/*.org | wc -l`
   plot for [i=2:f:2] data u 1:i:(0):(column(i+1)*60) with vec lw 2 nohead ti col(i)
#+END_EXAMPLE

Con todos estos cambios aplicados el gráfico mejora notablemente:

#+ATTR_HTML: width="640" height="480" alt="Tareas por día Diciembre del 2011"
file:img/org-task-by-day-2011-12.png

El código completo de gnuplot es el siguiente:

#+BEGIN_EXAMPLE
   #+begin_src gnuplot :var data='org-task-by-day.dat' :file org-task-by-day.png
   reset
   set terminal png size 1024, 768
   set lmargin 5
   set bmargin 5
   set rmargin 16
   set title "Orgmode Task by Day" font "Inconsolata,10"
   set xdata time
   set ydata time
   set timefmt x "%Y-%m-%d"
   set timefmt y "%H:%M"
   set format y "%H:%M"
   set format x "%d/%m/%Y" font "Inconsolata,8"
   set yrange ["00:01":"23:59"]
   set key outside font "Inconsolata,10"
   set xtics 60*60*24*7 font "Inconsolata,8" nomirror rotate by right at 0.5,0
   set ytics font "Inconsolata,8" nomirror
   set mytics
   unset mxtics
   set autoscale x
   f=`ls ~/org/*.org | wc -l`
   plot for [i=2:f:2] data u 1:i:(0):(column(i+1)*60) with vec lw 2 nohead ti col(i)
   #+end_src

   #+results:
   [[file:org-task-by-day.png]]
#+END_EXAMPLE

Está disponible un archivo =plot.org= con el código completo:

- http://pub.osiux.com/org-mode/plot.org


Graficando un año completo
--------------------------

Como mencioné anteriormente, org-babel es muy flexible permitiendo
modificar el código y presionando =C-c C-c= se obtienen resultados
en segundos, asi que bastó con reemplazar las líneas:

#+BEGIN_SRC sh :exports code
     YEAR=$(date +%Y)
     ...
     DAYS=$(egrep -ho "CLOCK:(.*)$YEAR-$MONTH-[0-9]{2}" *.org | \
#+END_SRC

por:

#+BEGIN_SRC src :exports code
     YEAR=2011
     DAYS=$(egrep -ho "CLOCK:(.*)$YEAR-[0-9]{2}-[0-9]{2}" *.org | \
#+END_SRC

Y obtuve un gráfico de todo el 2010:

#+ATTR_HTML: width="640" height="480" alt="Tareas por día Año 2010"
[[file:tmb/org-task-by-day-2010.png]]

Comparando el 2011, veo que soy un adicto a org-mode:

#+ATTR_HTML: width="640" height="480" alt="Tareas por día Año 2011"
[[file:tmb/org-task-by-day-2011.png]]

** Conclusión

Org-mode es fiel a la filosofía UNIX al permitir unir muchas pequeñas
herramientas, en este caso: =bash, awk, egrep, sort, gnuplot= con la
ventaja de que no solo no es necesario salir del editor de texto sino
que además se integran perfectamente unas con otras al mantener la
simplicidad de manejar todo en archivos de textos permitiendo que el
límite para obtener algo deseado sea sólo la imaginación de quién lo
usa.

Si llegaste hasta acá te recomiendo leer:

http://osiux.com/emacs-orgmode-organize-your-life-in-plain-text.txt

Por cierto, este artículo lo escribí usando sintaxis
*restructuredtext* [fn:rst] alternando entre =rst-mode= y
=org-mode= dentro de emacs en el mismo archivo donde generé todos
los scripts para graficar org-mode.

Ejecutando unas pocas líneas se puede ver, cuanto tardé:

#+BEGIN_EXAMPLE
  #+begin_src sh :session :results output
  cd ~/org
  grep -A 3 "*** visualizando" plot.org | grep "="
  #+end_src

  #+results:
  :     CLOCK: [2011-12-29 jue 02:55]--[2011-12-29 jue 05:47] =>  2:52
#+END_EXAMPLE

[fn:orgmode] http://orgmode.org
[fn:emacs] https://www.gnu.org/software/emacs/
[fn:gnuplot] http://www.gnuplot.info/
[fn:org-babel] http://orgmode.org/worg/org-contrib/babel/intro.html
[fn:rst] http://osiux.com/restructuredtext-texto-re-estructurado.txt

** ChangeLog

  - [[https://gitlab.com/osiux/osiux.gitlab.io/-/commit/e1822971f9b0572b4524abd9bf621d37460d8a76][=2021-02-02 19:51=]] elimino ChangeLog manual en visualizando org mode con gnuplot
  - [[https://gitlab.com/osiux/osiux.gitlab.io/-/commit/e46ec52748a7ecc60f09c3b95e363e92eaa0bebc][=2019-04-18 00:21=]] Agregar hora en header date
  - [[https://gitlab.com/osiux/osiux.gitlab.io/-/commit/7baf690685f092fdd19f8a8aea2e92d49b4f6299][=2019-04-08 02:11=]] Agregar archivos sin commitear :S
  - [[https://gitlab.com/osiux/osiux.gitlab.io/-/commit/bbc3bbc728f2a3eeb4fe2e0a012ee5d8d613e3ef][=2015-07-03 04:31=]] @ 00:05 hs - elimino #+OPTIONS: de todos los archivos excepto header.org
  - [[https://gitlab.com/osiux/osiux.gitlab.io/-/commit/74165280ffad770d1f8b8acbfa7f22b95459b52a][=2014-04-22 11:35=]] @ 00:34 hs - Agrego timestamp:nil
  - [[https://gitlab.com/osiux/osiux.gitlab.io/-/commit/5ad3755a3df07cdfbdc75d56cae06db2fee4b5f2][=2013-04-24 08:04=]] @ 01:50 hs - migro a org 8.0
  - [[https://gitlab.com/osiux/osiux.gitlab.io/-/commit/35d76b3b92fe809e01f82016bdb725aeed6ac536][=2013-03-15 11:48=]] @ 02:15 hs - Agrego artículos y optimizaciones varias
  - [[https://gitlab.com/osiux/osiux.gitlab.io/-/commit/e8d9e7d6dafda2b0a1097ad7f1cc45c99b1e27c1][=2013-03-14 22:13=]] @ 00:17 hs - ajustes varios
  - [[https://gitlab.com/osiux/osiux.gitlab.io/-/commit/69b41173759cd575222017d21c4ffc77554dc55a][=2013-03-14 13:40=]] @ 01:34 hs - Correcciones y nuevo texto migrado de rst a org
  - [[https://gitlab.com/osiux/osiux.gitlab.io/-/commit/e09087fdcf4aea942809ea8033d9e96abd51fbb3][=2013-03-14 08:04=]] @ 00:44 hs - Corrijo sintaxis org en bloques src
  - [[https://gitlab.com/osiux/osiux.gitlab.io/-/commit/9039bbd16f060823987ed08d1535e37039a41e59][=2013-02-28 01:46=]] @ 01:13 hs - Convierto de RST a ORG algunos artículos.
